\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[top=2.2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm,nohead,nofoot]{geometry}
%\usepackage{pscyr}

\title{Коллективное заявление}

\begin{document}
	\pagestyle{empty}

	\begin{flushright}
		\begin{tabular}{l}
			Декану ФПМК ТГУ \\
			Горцеву Александру Михайловичу \\
			От студентов \\
			групп 1151, 1152
		\end{tabular}
	\end{flushright}


	\vspace{3cm}

	\centerline{\large \bf Коллективное заявление}

	\vspace{1cm}	

	Уважаемый Александр Михайлович!
	Мы, нижеподписавшиеся студенты групп 1151 и 1152, просим вас о замене преподавателя по практике по Базам Данных на 2017-2018 учебный год. Мы не удовлетворены качеством работы Голубевой Ольги Ивановны в качестве преподавателя по программированию и не хотим, чтобы столь важный предмет снова вела она. По опыту работы с Ольгой Ивановной в качестве преподавателя, мы можем сделать вывод, что данный преподаватель не всегда компетентен в предмете, который ведет. Все лекции читаются строго по ее конспектам, строго по бумажке прямо на паре. Дополнительные вопросы, задаваемые студентами на занятии, преподаватель игнорировала, либо говорила, что ответит позже и не отвечала, а иногда случались ситуации, когда Ольга Ивановна напрямую показывала, что раздражена тем, что студент задал вопрос, хотя это было уместно и по теме. Про низкое качество преподавания Ольгой Ивановной практик по Базам Данных мы наслышаны от студентов старших курсов, которые сейчас являются востребованными специалистами и могут объективно выразить свое мнение о преподаваемом предмете. Ее методика не меняется: все те же конспекты по бумажкам, невозможность задать интересующий дополнителный или уточняющий вопрос по теме. К тому же лабораторные работы принимаются строго с теми решениями, которые знает Ольга Ивановна, хотя в программировании одну и ту же проблему можно решить несколькими способами, понятно что надо делать в рамках темы, но Ольга Ивановна принимает все только строго ее словами. Базы Данных - один из фундаментальных предметов в области Информационных технологий, а мы, студенты групп 1151 и 1152, заинтересованы в качественном освоении этого предмета. В качестве кандидатур на замену просим рассмотреть Худяшова И.И, каф. защиты информации и криптографии, и Бабанова А.М., каф. программной инженерии. Данные преподаватели являются специалистами в области Баз Данных, чья компетентность и методы преподавания не вызывают вопросов.
	\\\\
	Подписи студентов --- приложение № 1 к коллективному заявлению
	\\\\
	от <<\makebox[0.75cm]{\hrulefill}>> \makebox[2cm]{\hrulefill} 2017 г.

	\newpage
	\begin{center}
		Приложение № 1 к коллективному заявлению
	\end{center}

	от <<\makebox[0.75cm]{\hrulefill}>> \makebox[2cm]{\hrulefill} 2017 г. \hfill Лист \makebox[0.75cm]{\hrulefill}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{6cm}|p{6cm}|p{3cm}|}
			\hline
			№ & Ф.И.О & Телефон & Подпись \\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline&&&\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

\end{document}